\section{Защита окружающей и природной среды}
\starttext
На этапе разработки проекта влияние на окружающую среду происходит косвенным образом. Это потребление бумажных ресурсов, электроэнергии на освещение, питание электрооборудования и вычислительной техники, производимую различными видами электростанций, которые в свою очередь выбрасывают продукты горения, загрязняя атмосферу (тепловые электростанции), затапливают огромные земельные площади (гидростанции), заражают радиацией прилегающие земли (авария на АС или неосторожное хранение отходов). На стадии эксплуатации разрабатываемая программа также оказывает косвенное влияние на окружающую среду.

Предлагается на этапе утилизации применять безотходную технологию, вторичную переработку ресурсов, что способствует предотвращению загрязнения окружающей среды.

Данная технология является не просто отдельной технологией, а представляют собой комплексную систему, предполагающую наличие специальной научно"=технической информации, процедур, товаров, услуг и оборудования, а также методики соответствующей организационной и управленческой деятельности. Исходя из этого, при обсуждении вопросов передачи технологии учитывается ее потенциальное воздействие на аспекты развития людских ресурсов и создание местных потенциалов. Технология отвечает национальным социально-экономическим, культурным и экологическим приоритетам.
\stoptext
